\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
In this software project, the design and implementation of a modular Acoustic Doppler Current Profiler (ADCP) parser is presented. The application was developed as a software project for General Acoustics e.K. a company residing in Kiel, Germany. The reasons that lead to this software project originated in a project in the Iraq. The decision to move the ADCP data parsing location from the onshore server to an offshore platform required the implementation of a platform independent parser. The goal was to create a flexible, efficient, component based, and portable solution to parse ADCP data. The design of the application should also allow later extension with new functionality. It was implemented in modern C++11 using the Boost C++ libraries and a thread-based architecture.
\selectlanguage{ngerman}
\chapter*{Zusammenfassung}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Zusammenfassung}
In dieser Arbeit wird das planen und implementieren eines modularen Acoustic Doppler Current Profiler (ADCP) Parsers präsentiert. Die Anwendung wurde als Software Projekt für die Firma General Acoustics e.K. mit Hauptsitz Kiel, Deutschland, entwickelt. Die Gründe welche zu diesem Projekt führten, entstanden bei einem Projekt im Irak. Die Verlagerung des ADCP Daten Verarbeitungsstandorts von einem Server an Land auf eine Offshore Plattform vor der Küste erforderten eine plattformunabhängige Implementation des Parsers. Das Ziel war die Erstellung einer flexiblen, effizienten, komponenten-basierten und plattformunabhängigen Lösung für das Verarbeiten von ADCP Daten. Das Design der Anwendung sollte später leicht durch neue Funktionalitäten erweitert werden können. Die Lösung wurde in modernem C++ mithilfe der Boost C++ Bibliotheken auf einer auf Threads basierenden Architektur entwickelt.

\selectlanguage{english}

